%
\documentclass[
  headsepline,
  headings=standardclasses
]{scrartcl}
%
\usepackage[margin=100pt]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
%
%
\newlength{\aufgabenskip}
\setlength{\aufgabenskip}{1.5em}
\newcounter{aufgabennummer}
\newenvironment{aufgabe}[1][]{
  \addtocounter{aufgabennummer}{1}
  \textbf{Aufgabe \theaufgabennummer{}.} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\newenvironment{bonusaufgabe}[1][]{
  \textbf{Bonusufgabe} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\renewcommand*\theenumi{\alph{enumi}}
\renewcommand*\theenumii{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii.}

%
%
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\G}{\mathcal{G}}
\renewcommand{\H}{\mathcal{H}}
\newcommand{\HOM}{\mathcal{H}om}
\newcommand{\K}{\mathcal{K}}
\renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\N}{\mathcal{N}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\renewcommand{\AA}{\ensuremath{\mathbb{A}}}
\newcommand{\QQ}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\ZZ}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\RR}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\FF}{\ensuremath{\mathbb{F}}}
\newcommand{\CC}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\NN}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\PP}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\FFF}{\ensuremath{\mathfrak{F}}}
\newcommand{\coloneqq}{\vcentcolon=}
\newcommand{\smallplaceholder}{\underline{\ \ }}
\newcommand{\Mod}{\mathrm{Mod}}
\newcommand{\Ab}{\mathrm{Ab}}
\newcommand{\Bigwedge}{\Lambda}
\newcommand{\SPEC}{\ensuremath{\mathbf{Spec}}}
\newcommand{\zmatrix}[4]{\ensuremath{\left(\begin{matrix} #1 & #2\\ #3 & #4\end{matrix}\right)}}
\newcommand{\hinw}{\noindent\emph{\textbf{Hinweis:}}\quad}
%
\newtheorem*{theorem}{Theorem}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{bem}{Bemerkung}
\newtheorem*{lsg}{Lösungsvorschlag}
\newtheorem*{hin}{\textbf{Hinweis}}
\newtheorem*{anl}{\textbf{Anleitung}}
%
%
%
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\surroundwithmdframed[linecolor=black, backgroundcolor=black!10]{aufg}
%
\DeclareMathOperator{\Cl}{Cl}
\DeclareMathOperator{\Pic}{Pic}
\DeclareMathOperator{\Div}{Div}
\DeclareMathOperator{\PSh}{PSh}
\DeclareMathOperator{\Sh}{Sh}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\Proj}{Proj}
\DeclareMathOperator{\QCoh}{QCoh}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\colim}{colim}
%\DeclareMathOperator{\Mod}{Mod}
%
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\lohead{Schematheorie II, SoSe 2017}
\rohead{Prof. Maxim Smirnov\\ Lukas Stoll}
\cofoot{}
\pagestyle{scrheadings}
\begin{document}
%
%
%
\section*{Übung 19}

\iffalse
Das Übungsblatt basiert auf \cite[\href{http://stacks.math.columbia.edu/tag/01X1}{Tag 01X1}]{stacks-project},
\cite[\href{http://stacks.math.columbia.edu/tag/0BE0}{Tag 0BE0}]{stacks-project} und
\cite[\href{http://stacks.math.columbia.edu/tag/02SE}{Tag 02SE}]{stacks-project}.

\begin{aufgabe}
  Sei $(X,\O_X)$ ein lokal geringter Raum.
  Ein globaler Schnitt $s\in\Gamma(X,\O_X)$ heißt \emph{reguläre Funktion auf $X$}, falls der Garbenmorphismus 
  \[\Gamma(V,\O_X)\rightarrow\Gamma(V,\O_X),\; f\mapsto f\cdot s\vert_V\]
  injektiv ist, wobei $V\subseteq X$ offen.
  Das heißt alle Einschränkungen $s\vert_V\in\Gamma(V,\O_X)$ sind regulär.
  Sei $U\subseteq X$ eine offene Teilmenge von $X$, insbesondere ist $U$ ein lokal geringter Unterraum von $X$.
  Definiere $\S(U)$ als die Menge der regulären Funktionen auf $U$. Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item Die Zuordnung $U\mapsto \S(U)$ definiert eine Untergarbe von $O_X$.
  \item $\S(U)$ ist eine multiplikativ abgeschlossene Teilmenge von $\O_X(U)$.
  \end{enumerate}
  Wir erhalten eine Prägarbe von Ringen auf $X$ durch die Zuordnung
  \[U\mapsto \S(U)^{-1}\O_X(U) \text{ für $U\subseteq X$ offen.}\]
  Die Garbifizierung $\K_X$ dieser Prägarbe nennen wir die \emph{Garbe der rationalen/meromorphen Funktionen auf $X$}.
  \begin{enumerate}[resume]
  \item Sei $X$ ein ganzes\footnote{Insbesondere ist $X$ irreduzibel und reduziert. Daher (?) besitzt $X$ einen generischen Punkt $\eta$
    und der lokale Ring $\O_{X,\eta}$ ist ein Körper $K(X)$, der Quotientenkörper von $A$
    für ein beliebiges offenes Unterschema $\Spec A\subseteq X$.} Schema.
    Beweise, dass $\K_X$ isomorph zur konstanten Garbe mit Werten im Funktionenkörper $K(X)$ von $X$ ist.

    {\tiny Tipp: Betrachte zuerst den affinen Fall.}
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
  Sei $(X,\O_X)$ ein lokal geringter Raum und $\F$ eine $\O_X$-Modulgarbe.
  Die \emph{Garbe $\K_X\F$ der rationalen/meromorphen Schnitte von $\F$} sei die Garbifizierung der Prägarbe,
  welche durch folgende Zuordnung gegeben ist:
  \[U\mapsto \S(U)^{-1}\F(U) \text{ für $U\subseteq X$ offen.}\]
  \begin{enumerate}
  \item Mache dir klar, dass $\K_X\F$ äquivalent durch $\K_X\F=\F\otimes_{\O_X}\K_X$ definiert werden kann.
  \item Sei $X$ nun ein ganzes Schema mit generischem Punkt $\eta\in X$ und sei $\F$ quasikohärent.
    Beweise in Verallgemeinerung von Aufgabe $1c)$, dass $\K_X\F$ isomorph zur konstanten Garbe mit Werten im Halm $\F_\eta$ ist.
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
  Sei $X$ ein ganzes, lokal noethersches Schema.
  {Erinnerung (vgl. \cite[\href{http://stacks.math.columbia.edu/tag/0BE2}{Tag 0BE2}]{stacks-project}):
    Ein \emph{Primdivisor} ist ein ganzes abgeschlossenes Unterschema $Z\subset X$ von Kodimension $1$.
    Ein \emph{Weil-Divisor} ist eine formale Summe
    \[Z=\sum_{\text{$Z$ Primdivisor}}n_ZZ,\]
    sodass $\lbrace Z\mid n_Z\neq 0\rbrace$ lokal endlich ist.
    Die Menge aller Weil Divisoren auf $X$ bezeichnen wir mit $\Div(X)$.
    Ist $X$ sogar zusätzlich quasikompakt (also noethersch), so ist die Summe endlich.}
  Mache dir folgende Tatsachen klar:
  \begin{enumerate}
  \item Ist $X$ sogar quasikompakt, so ist jeder Weil-Divisor eine endliche Summe.
    \item $\Div(X)$ ist eine Gruppe.  
\end{aufgabe}
  \fi

The exercise sheet is based on \cite[\href{http://stacks.math.columbia.edu/tag/01X1}{Tag 01X1}]{stacks-project},
\cite[\href{http://stacks.math.columbia.edu/tag/0BE0}{Tag 0BE0}]{stacks-project} and
\cite[\href{http://stacks.math.columbia.edu/tag/02SE}{Tag 02SE}]{stacks-project}.

\begin{enumerate}
\item Make yourself comfortable with Definitions 23.1, 23.5.
\item Prove Lemma 23.10 (hint: consider affine case first).
\item Recall the definition of a Weil divisor (e.g. as in § 24).
\item Make yourself comfortable with Definition 25.4 and prove Lemma 25.5.
\item Thus, we have defined a group homomorphism $\Pic(X) \to \Cl(X)$ for any locally Noetherian integral scheme. Warning: at this point you may be wondering (again!?)    about the absence of the regularity in codimension 1. Think about it.
\item Make yourself comfortable with Lemmas 25.6, 25.7. Can you think of (counter)examples to the statements?
\end{enumerate}



\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bib.bib}
%
%
\end{document}
